邱翔鐘：英國的走資派，正在走 - *CUP

專欄, 英國,Jeremy Corbyn, 富豪, 工黨, 左翼, 走資, 郝爾彬, 馬克思主義 2019年5月21日by 邱翔鐘 大眼看倫敦

英國工黨黨魁郝爾彬（左）與影子財相麥祖恩。 圖片來源：路透社

不論是對大陸還是香港的年輕一代，說起走資派，差不多可以說是「開元天寶遺事」了。這個詞在文革時期的大陸無人不知，那是「走資本主義道路的當權派」一詞的縮寫。其實，所謂走資派，說穿了，就是被毛澤東及其「四人幫」追隨者想要拉下台的中共官員，其代表人物是劉少奇和鄧小平。而本文要說的英國走資派，是指把錢從英國撤走的富豪。

無端端怎麼說起英國走資派呢？原來，對英國富豪來說，真是禍不單行。除了那弄得人心寒的脫歐鬧劇和動盪的股市之外，半死不活的文翠珊政府令許多英國富豪認定，一個幽靈，馬克思主義政權的幽靈，正在轉變成為現實，向英國襲來。一個由郝爾彬和麥祖恩（John McDonnell，註）領導的、有史以來最左傾的政府將會上台執政，實行社會主義政策。

據「泰晤士報」報道，不少英國超級富豪認為，郝爾彬已經觸手可及首相府。郝爾彬政府不但威脅到超級富豪的個人財富，而且會摧毀掉創造工作機會的那種善待企業和低稅收的文化。

這些超級富豪如何應對極端反資本、反企業的工黨政府呢？有些人，尤其是對沖基金經理，老早已經把錢 —— 客戶的和自己的 —— 放到離岸避稅天堂，如靠近英國的海峽群島（Channel Islands）、曼島（the Isle of Man）、瑞士、摩納哥或加勒比海地區。

另一些人把家庭信託基金遷移到海外，安排把房產交由離岸機構持有。更有一些人半開玩笑表示，與其等待被郝爾彬政府束手就擒，他們不如遷往加勒比海地區，到海灘嗮太陽。有兩名頂級億萬富豪已將公司總部遷走，他們是 Sir Jim Ratcliffe 和 Sir James Dyson。後者是著名的新型吸塵機發明者戴森爵士，他把公司遷到新加坡。但是，他們公開的說法是商業理由，而不是政治原因出走。

儘管民意調查表明工黨勝選在望，媒體更是言之鑿鑿，不過，並非人人都認定郝爾彬篤定能上台。由於英國修改了過往靈活的國會選舉制度，改行固定任期制，如果沒有特殊理由，下次大選應該在 2022 年才舉行。所以，不論何人當選為保守黨黨魁並接替文翠珊出任首相，他（或她）需要時間，改變目前的被動局面，爭取選民支持，在短期內不會解散國會大選。何況，工黨本身同樣鬧分裂，問題重重，黨魁望之不似人君，並非必然能勝選上台。註：麥祖恩是英國工黨現任影子內閣財相，篤信馬克思主義，自詡通讀過馬克思的「資本論」。英國輿論認為，郝爾彬觀點極左卻無能，麥祖恩則是有政治技巧的、能幹的極左政治人物。